中國暴雨逢屋漏

2019年01月13日

中國暴雨逢屋漏 - 黎智英

中國著名經濟學家向松祚最近演講，透露了中國經濟危機的嚴重性。他說，國家統計局的（GDP增長率）數據是6.5%。但是一個非常重要機構的研究小組，他們內部發佈的報告是：到目前為止，中國實質的GDP增長數據為1.67%。而另外一種測算顯示的數據更為負數。

這樣低微的增長甚至是負數，對社會人口職業流動性有嚴重的含意。這意味着在職的人士沒有薪酬增加和升職的機會，和面對失業的危機。而中國每年有820萬大學畢業生，加上其他的年輕人，總共會有1000萬到1200萬人投身職場。這些年輕人找工作會有困難，在職人士要面對失業危險，將會造成嚴重的社會問題。對比以前高增長，年輕人容易找到工作，在職人薪金和職位不斷提升的明天會更好的心態，現在逆轉成徬徨無助的沉鬱失望。這悲觀的心態對社會穩定和經濟發展更是沉重的打擊。

向松祚說，現在股市的下跌只有1929年華爾街股市的崩盤可以比擬。大多數股票跌80%，甚至90%。按照官方的數據，企業債的違約今年會超過1200億，還有大量企業破產，現在的企業是成片倒下，國有企業也倒下了。這只能說明了一個問題，中國實體經濟相當麻煩。

麻煩還不止這些，中國的經濟有很大部分不是在搞主業生產，都是在玩虛的：買理財，買房子。過去十年，IPO定增差不多9萬多億，40%拿去炒股票，炒期貨，參股金融公司，並沒有拿去搞主業。官方公佈數據顯示，上巿公司買投機性房產，就有一萬多兩萬個億。上巿公司這樣能好嗎？中國經濟有這大部分是在玩虛的，都是靠槓桿加槓桿，這樣的經濟能不崩潰嗎？

他說，大家看到民營企業真正面臨的核心問題，不是融資難，融資貴。根本問題是害怕政策的不確定，害怕政府不守信用。他還說，正如北京大學的周其仁教授一直在講：中國最大的問題是社會治理成本太高，社會治理成本太高！向松祚最後拋出周其仁這句話，而且把這句話重複而強調多一次，隱喻了中國致命的矛盾。

為甚麼中國社會治理成本會這麼高？因為中國是個對人民控制森嚴的極權國家。讓我們從遊戲的玩法去透視這個問題。遊戲都有規則，若每人都同意這規則，合作去玩這遊戲，無論輸贏，這遊戲便好玩，對玩的人整體來說都是有所得（否則輸了的人不會再玩下去！）。但是，若然這遊戲的規則是一方規定的，另一方要服從，覺得不公平不想玩，也被迫要玩。這遊戲變成了勉強的奴役，對玩的人是沉悶的苦差，不僅會無心插柳，敷衍不合作，有機會更會不按規則亂搞一通，這樣的遊戲對被強迫玩的人和強迫者都會是有所失。將這樣的遊戲擴大成一個社會，便是個極權社會。

極權國家的本質與奴役制度無異，程度不同而已。中國是極權國家，卻不致於是個奴役社會，但是我們可以從奴役制度的經濟結構，來透視中國社會治理成本太高的問題。研究美國奴役制度的經濟學家John Elliott Cairnes認為，美國當年的奴役制度窒息了南部的經濟，勉強的黑奴無心工作，不關心工作質量，對土壤的損耗特別快，造成農產效率迅速下降。而且奴隸沒有興趣學習新的耕種技術，令南部的農業科技長期墮後於北部的競爭力。這是使南部經濟衰弱，內戰時敗給北部的原因之一。奴役制度更衰敗的因素他沒有說，十九世紀著名瑞士心理學家Jean Piaget早就說了。他說，為甚麼以自願合作為基礎的民主國家，它的經濟效益永遠會超越極權國家，是因為民主國家自願合作的自由經濟，不像以強迫和控制為基礎的極權國家，要付出昂貴控制人民行為的費用。中國現在對人民的監控越來越嚴密，它的社會治理成本也越來越昂貴。

照向松祚以上所說，中國經濟正處於岌岌可危的情況下，中國應迅速改革，削減政府過於龐大的架構，和減輕對人民的控制，讓政府和人民變得更靈活，調整處境面對經濟危機。習帝卻反其道而行，日益在加重對人民的控制。對一個獨裁者來說，這種心態是可以理解的。國家面臨的經濟危機越嚴重，社會各方面的不滿聲音越多，他越感到地位不穩，因而越要加強對人民森嚴的控制，令自己安心。這種惡性循環愚蠢惡作劇，正是最後導致他被轟下台的壓倒駱駝的最後一根稻草。

習帝不斷加強對人民的控制，不僅資訊封鎖越來越嚴厲，還建造了一個密不透風、箝制人民自由、智能科技協助的天羅地網，監視監聽每一個人的一舉一動，若有差池，天下之大沒有你容身的寸土。他成為了人類有史以來最極權的獨裁者，因而也是為了對人民有最極端的控制，不惜付出最昂貴社會治理成本的獨裁者。

就以2016年以來對新疆回教徒的嚴厲打擊為例。中共派出110萬個政府人員，有些住進回教徒的家庭，直接和間接監視1300萬回教徒的行為和灌輸思想洗腦，予以他們重新教育。中共也建造了一個重新教育集中營，關閉了百多萬新疆回教徒，進行思想教育（可想像抽掉一百多萬精壯生產勞動力，對社會的經濟效益是多大的損耗！）。就只有不到2200萬人口的新疆，習帝已不惜成本，派人直接和間接控制了超過半數以上人口的人身自由。是的，新疆對他來說是動亂較多的地方。但是，現時中國經濟下滑日益加劇。正如上面所說，這會導致社會人口職業流動性停滯。在職的人士不僅薪金和職位不能提升，還要面對失業的危機。加上每年逾1000萬年輕人投身職場，會找不到工作，社會的動亂自然會增加和加劇在所難免。習帝必然會照辦煮碗，以對付新疆回教徒的嚴厲控制來對付中國十四億的人民（人民足智多謀，會用許多巧妙方法抗拒控制，令治理成本倍增！），那麼中國要付出的社會治理成本將難以想像的昂貴。中國付得起嗎？在中國經濟加劇惡化，而越覺地位不穩的習帝，自然會越加強對人民的控制，因而大大增加社會治理的費用。在國庫收入銳減、治國成本劇增的惡性循環，猶如一支蠟燭兩頭在燒着的情況下，習帝還撐得住嗎？不被黨內元老和權勢，及社會的精英權貴速速轟下台才怪呢！皇帝唔易做啊！習大大。

黎智英

上一則
上一則
別綁死自己 (蔡瀾)

下一則
下一則
在杯間觸摸到禪意 (畢明)